% ============================================================
% Capítulo 2: Conexiones, Transporte Paralelo y Curvatura
% Relatividad, Cosmología y Ondas Gravitacionales
% Daniel Soto Villada — Universidad de Antioquia
% ============================================================

\chapter{Conexiones, Transporte Paralelo y Curvatura}
\label{cap:curvatura}

El Capítulo~\ref{cap:algebra} nos dotó de la estructura algebraica necesaria para describir objetos geométricos ---vectores, covectores y tensores--- en una variedad diferenciable. Sin embargo, un ingrediente fundamental aún falta: una noción de \emph{derivación} que respete la naturaleza intrínseca de los tensores y permita comparar vectores en puntos distintos de la variedad. En el espacio euclídeo plano, las derivadas parciales ordinarias cumplen esa función; en una variedad curva, ya no son suficientes. Este capítulo introduce las \textbf{conexiones}, que son los objetos geométricos que permiten derivar tensores de manera covariante, define el \textbf{transporte paralelo} como el mecanismo de comparación de vectores a lo largo de curvas, y culmina con el concepto más profundo de la geometría diferencial: el \textbf{tensor de curvatura de Riemann}. Todo este aparato es el núcleo matemático de la relatividad general \cite{Carroll2004, Wald1984, Misner1973}.

% ===========================================================
\section{Las limitaciones de la derivada parcial ordinaria}
% ===========================================================

Consideremos un campo vectorial $V^\mu(x)$ definido sobre una variedad $\mathcal{M}$ con coordenadas $x^\mu$. La derivada parcial ordinaria en la dirección $\nu$ es
\[
  \partial_\nu V^\mu \equiv \pd{V^\mu}{x^\nu}.
\]
Bajo un cambio de coordenadas $x^\mu \to \tilde{x}^{\mu'}$, las componentes $V^\mu$ transforman como vectores contravariantes:
\[
  \widetilde{V}^{\mu'} = \pd{\tilde{x}^{\mu'}}{x^\mu}\, V^\mu.
\]
Calculemos cómo transforma $\partial_\nu V^\mu$:
\[
  \pd{\widetilde{V}^{\mu'}}{\tilde{x}^{\nu'}}
  = \pd{\tilde{x}^{\mu'}}{x^\mu}\pd{x^\nu}{\tilde{x}^{\nu'}}\,\partial_\nu V^\mu
    + \frac{\partial^2 \tilde{x}^{\mu'}}{\partial x^\mu \partial x^\nu}\,
      \pd{x^\nu}{\tilde{x}^{\nu'}}\, V^\mu.
\]
El primer término corresponde a la ley de transformación tensorial de un tensor $(1,1)$; el segundo término, con la derivada segunda de la transformación, \emph{no} lo es. En consecuencia, $\partial_\nu V^\mu$ \textbf{no es un tensor}. Para construir una derivada que sí sea tensorial, es necesario añadir un término de corrección que cancele el segundo sumando.

\begin{importante}
La derivada parcial ordinaria $\partial_\nu V^\mu$ \textbf{no} es un tensor $(1,1)$: su ley de transformación contiene un término extra con la segunda derivada del cambio de coordenadas. Este problema no existe en $\mathbb{R}^n$ con coordenadas cartesianas (donde la transformación es lineal y la segunda derivada se anula), pero es fundamental en variedades curvas o al usar coordenadas curvilíneas.
\end{importante}

% ===========================================================
\section{La derivada covariante}
\label{sec:covd}
% ===========================================================

\subsection{Definición axiomática}

La solución al problema anterior es introducir una nueva operación de derivación que sí produzca tensores.

\begin{definicion}{Conexión afín (derivada covariante)}{conexion}
Una \textbf{conexión afín} $\nabla$ en una variedad $\mathcal{M}$ es una aplicación que asigna a cada par (campo vectorial $X$, campo tensorial $T$ de tipo $(r,s)$) un campo tensorial $\nabla_X T$ del mismo tipo $(r,s)$, satisfaciendo para todo campo escalar $f$ y campos vectoriales $X, Y$:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em, label=\textbf{\arabic*.}]
  \item \textbf{Linealidad sobre $\mathbb{R}$:} $\nabla_{X+Y}T = \nabla_X T + \nabla_Y T$.
  \item \textbf{Linealidad sobre $C^\infty(\mathcal{M})$ en $X$:} $\nabla_{fX}T = f\,\nabla_X T$.
  \item \textbf{Regla de Leibniz:} $\nabla_X(T \otimes S) = (\nabla_X T) \otimes S + T \otimes (\nabla_X S)$.
  \item \textbf{Consistencia con escalares:} $\nabla_X f = X(f)$ (derivada direccional ordinaria).
\end{enumerate}
\end{definicion}

\subsection{Los símbolos de Christoffel}

En una base coordenada local $\{\partial_\mu\}$, la derivada covariante de un campo vectorial $V = V^\nu \partial_\nu$ en la dirección $\partial_\mu$ queda completamente determinada por cómo actúa $\nabla$ sobre los vectores de base:
\[
  \nabla_{\partial_\mu}(\partial_\nu) = \Chris{\rho}{\mu}{\nu}\, \partial_\rho,
\]
donde los $\Chris{\rho}{\mu}{\nu}$ son funciones (en general dependientes del punto) llamadas \textbf{símbolos de Christoffel} o \textbf{coeficientes de la conexión}. Obsérvese que no son componentes de un tensor (en concordancia con el hecho de que $\partial_\nu V^\mu$ tampoco lo es, pero su corrección sí).

Usando la regla de Leibniz y la acción sobre la base:
\begin{equation}
  \nabla_\mu V^\nu \equiv (\nabla_{\partial_\mu} V)^\nu
  = \partial_\mu V^\nu + \Chris{\nu}{\mu}{\rho}\, V^\rho.
  \label{eq:covd_vector}
\end{equation}
La cantidad $\nabla_\mu V^\nu$ sí es un tensor $(1,1)$: las dos partes se suman de tal manera que el término no tensorial de $\partial_\mu V^\nu$ queda exactamente cancelado por la contribución de los símbolos de Christoffel.

Para una 1-forma $\omega_\nu$ (covector), la derivada covariante es
\begin{equation}
  \nabla_\mu \omega_\nu = \partial_\mu \omega_\nu - \Chris{\rho}{\mu}{\nu}\, \omega_\rho,
  \label{eq:covd_covector}
\end{equation}
y para un tensor general de tipo $(r,s)$ con componentes $T^{\mu_1\cdots\mu_r}{}_{\nu_1\cdots\nu_s}$:
\begin{equation}
  \nabla_\sigma T^{\mu_1\cdots\mu_r}{}_{\nu_1\cdots\nu_s}
  = \partial_\sigma T^{\mu_1\cdots\mu_r}{}_{\nu_1\cdots\nu_s}
  + \sum_{i=1}^r \Chris{\mu_i}{\sigma}{\lambda}\, T^{\mu_1\cdots\lambda\cdots\mu_r}{}_{\nu_1\cdots\nu_s}
  - \sum_{j=1}^s \Chris{\lambda}{\sigma}{\nu_j}\, T^{\mu_1\cdots\mu_r}{}_{\nu_1\cdots\lambda\cdots\nu_s}.
  \label{eq:covd_tensor}
\end{equation}

\begin{importante}
La regla nemotécnica es: por cada índice \emph{superior} (contravariante) se suma $+\Gamma$; por cada índice \emph{inferior} (covariante) se resta $-\Gamma$. Los índices libres que no aparecen en la derivación permanecen fijos.
\end{importante}

\begin{ejemplo}{Derivada covariante de un tensor $(0,2)$}{}
Sea $g_{\mu\nu}$ un tensor simétrico de tipo $(0,2)$. Por la regla~\eqref{eq:covd_tensor}:
\[
  \nabla_\sigma g_{\mu\nu}
  = \partial_\sigma g_{\mu\nu}
    - \Chris{\rho}{\sigma}{\mu}\, g_{\rho\nu}
    - \Chris{\rho}{\sigma}{\nu}\, g_{\mu\rho}.
\]
Veremos en la Sección~\ref{sec:levi_civita} que la conexión de Levi-Civita satisface $\nabla_\sigma g_{\mu\nu} = 0$ (compatibilidad métrica).
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{La conexión de Levi-Civita}
\label{sec:levi_civita}
% ===========================================================

En una variedad con métrica, no cualquier conexión es igualmente natural. La más importante es la \textbf{conexión de Levi-Civita}, que es la única conexión compatible con la métrica y sin torsión.

\subsection{Compatibilidad métrica y ausencia de torsión}

\begin{definicion}{Torsión de una conexión}{torsion}
El \textbf{tensor de torsión} de una conexión $\nabla$ es el tensor $(1,2)$ antisimétrico
\[
  T^\rho{}_{\mu\nu} = \Chris{\rho}{\mu}{\nu} - \Chris{\rho}{\nu}{\mu}.
\]
Una conexión es \textbf{libre de torsión} (o \textbf{simétrica}) si $T^\rho{}_{\mu\nu} = 0$, es decir, si los símbolos de Christoffel son simétricos en sus dos índices inferiores: $\Chris{\rho}{\mu}{\nu} = \Chris{\rho}{\nu}{\mu}$.
\end{definicion}

\begin{teorema}{Teorema fundamental de la geometría riemanniana}{levi_civita}
En una variedad pseudo-riemanniana $(\mathcal{M}, g)$, existe una única conexión $\nabla$ que satisface simultáneamente:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Compatibilidad métrica:} $\nabla_\sigma g_{\mu\nu} = 0$.
  \item \textbf{Libre de torsión:} $\Chris{\rho}{\mu}{\nu} = \Chris{\rho}{\nu}{\mu}$.
\end{enumerate}
Esta conexión se llama la \textbf{conexión de Levi-Civita}, y sus coeficientes vienen dados por la \textbf{fórmula de Koszul}:
\begin{equation}
  \Chris{\rho}{\mu}{\nu} = \frac{1}{2}\, g^{\rho\sigma}
  \left(\partial_\mu g_{\nu\sigma} + \partial_\nu g_{\mu\sigma} - \partial_\sigma g_{\mu\nu}\right).
  \label{eq:christoffel}
\end{equation}
\end{teorema}

\begin{proof}
Escribamos la condición $\nabla_\sigma g_{\mu\nu} = 0$ en tres permutaciones de los índices:
\begin{align}
  \partial_\sigma g_{\mu\nu} &= \Chris{\rho}{\sigma}{\mu}g_{\rho\nu} + \Chris{\rho}{\sigma}{\nu}g_{\mu\rho}, \label{eq:compat1}\\
  \partial_\mu g_{\nu\sigma} &= \Chris{\rho}{\mu}{\nu}g_{\rho\sigma} + \Chris{\rho}{\mu}{\sigma}g_{\nu\rho}, \label{eq:compat2}\\
  \partial_\nu g_{\sigma\mu} &= \Chris{\rho}{\nu}{\sigma}g_{\rho\mu} + \Chris{\rho}{\nu}{\mu}g_{\sigma\rho}. \label{eq:compat3}
\end{align}
Formando la combinación $\eqref{eq:compat2} + \eqref{eq:compat3} - \eqref{eq:compat1}$ y usando la simetría $\Chris{\rho}{\mu}{\nu} = \Chris{\rho}{\nu}{\mu}$, se obtiene exactamente \eqref{eq:christoffel}. La unicidad se sigue de que la combinación de las tres ecuaciones determina $\Gamma$ sin ambigüedad.
\end{proof}

\subsection{Interpretación física de la compatibilidad métrica}

La condición $\nabla_\sigma g_{\mu\nu} = 0$ tiene una consecuencia física directa: el transporte paralelo (ver Sección~\ref{sec:paralelo}) preserva la norma de los vectores y el ángulo entre ellos. En otras palabras, si $V^\mu$ y $W^\mu$ son dos vectores transportados paralelamente a lo largo de una curva, entonces $g_{\mu\nu}V^\mu W^\nu$ permanece constante. Esto garantiza que la estructura métrica del espacio-tiempo es consistente con el transporte de vectores a lo largo de trayectorias.

\subsection{Cálculo explícito de los símbolos de Christoffel}

\begin{ejemplo}{Símbolos de Christoffel en coordenadas polares planas}{}
Consideremos el plano euclídeo con coordenadas polares $(r, \theta)$ y métrica
\[
  ds^2 = dr^2 + r^2\, d\theta^2,
  \quad\text{es decir,}\quad
  g_{rr} = 1,\; g_{\theta\theta} = r^2,\; g_{r\theta} = 0.
\]
Usando \eqref{eq:christoffel} y recordando que $g^{rr} = 1$, $g^{\theta\theta} = 1/r^2$:

$\Chris{r}{r}{r} = \tfrac{1}{2}g^{rr}(\partial_r g_{rr} + \partial_r g_{rr} - \partial_r g_{rr}) = 0.$

$\Chris{r}{\theta}{\theta} = \tfrac{1}{2}g^{rr}(\partial_\theta g_{\theta r} + \partial_\theta g_{\theta r} - \partial_r g_{\theta\theta}) = \tfrac{1}{2}(0 + 0 - 2r) = -r.$

$\Chris{\theta}{r}{\theta} = \Chris{\theta}{\theta}{r} = \tfrac{1}{2}g^{\theta\theta}(\partial_r g_{\theta\theta} + \partial_\theta g_{r\theta} - \partial_\theta g_{\theta r}) = \tfrac{1}{2r^2}(2r) = \dfrac{1}{r}.$

$\Chris{\theta}{\theta}{\theta} = \tfrac{1}{2}g^{\theta\theta}(\partial_\theta g_{\theta\theta} + \partial_\theta g_{\theta\theta} - \partial_\theta g_{\theta\theta}) = 0.$

Los únicos símbolos no nulos son $\Chris{r}{\theta}{\theta} = -r$ y $\Chris{\theta}{r}{\theta} = \Chris{\theta}{\theta}{r} = 1/r$. Aunque el plano es plano (su tensor de Riemann es cero), los símbolos de Christoffel son no nulos porque las coordenadas polares son curvilíneas.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}{Símbolos de Christoffel de la métrica de Schwarzschild (esbozo)}{chris_schwarz}
La métrica de Schwarzschild (que estudiaremos a fondo en el Capítulo~7) es
\[
  ds^2 = -\!\left(1-\frac{2M}{r}\right)dt^2
         + \left(1-\frac{2M}{r}\right)^{-1}\!dr^2
         + r^2\,d\Omega^2,
\]
con $d\Omega^2 = d\theta^2 + \sin^2\theta\, d\phi^2$ y $c = G = 1$. Los únicos símbolos de Christoffel no nulos (para índice $t$) son:
\[
  \Chris{t}{t}{r} = \Chris{t}{r}{t} = \frac{M}{r^2}\left(1-\frac{2M}{r}\right)^{-1},
  \qquad
  \Chris{r}{t}{t} = \frac{M}{r^2}\left(1-\frac{2M}{r}\right).
\]
Estos coeficientes encierran la física gravitacional del campo de Schwarzschild: la geodésica temporal en estos símbolos reproduce la caída libre newtoniana en el límite de campo débil.
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{Transporte paralelo}
\label{sec:paralelo}
% ===========================================================

\subsection{Definición y motivación geométrica}

En el espacio euclídeo plano, ``transportar paralelamente'' un vector a lo largo de una curva significa simplemente desplazarlo sin rotarlo ni escalarlo: sus componentes cartesianas permanecen constantes. En una variedad curva, no existe tal noción global, pero sí una \emph{local}: un vector se transporta paralelamente si, al moverse a lo largo de una curva, su ``cambio intrínseco'' es cero, es decir, si la derivada covariante a lo largo de la curva se anula.

\begin{definicion}{Transporte paralelo}{transporte_paralelo}
Sea $\gamma: [a,b] \to \mathcal{M}$ una curva parametrizada con vector tangente $T^\mu = dx^\mu/d\lambda$. Un campo vectorial $V^\mu$ definido a lo largo de $\gamma$ se dice \textbf{transportado paralelamente} si satisface la \textbf{ecuación de transporte paralelo}:
\begin{equation}
  \frac{DV^\mu}{d\lambda} \equiv \frac{dV^\mu}{d\lambda} + \Chris{\mu}{\nu}{\rho}\, T^\nu\, V^\rho = 0,
  \label{eq:transporte_paralelo}
\end{equation}
donde $D/d\lambda$ denota la derivada covariante a lo largo de $\gamma$.
\end{definicion}

La ecuación~\eqref{eq:transporte_paralelo} es un sistema de $n$ ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden en $V^\mu(\lambda)$, con datos iniciales $V^\mu(\lambda_0)$ en algún punto $\gamma(\lambda_0)$. Dado que los símbolos de Christoffel son funciones continuas en la variedad, el teorema de existencia y unicidad garantiza que hay exactamente un campo transportado paralelamente para cada condición inicial.

\subsection{Conservación de la norma}

\begin{proposicion}{El transporte paralelo preserva el producto interno}{conserv_norma}
Si $V^\mu$ y $W^\mu$ se transportan paralelamente a lo largo de $\gamma$, entonces su producto interno $g_{\mu\nu}V^\mu W^\nu$ es constante a lo largo de $\gamma$.
\end{proposicion}
\begin{proof}
\[
  \frac{d}{d\lambda}(g_{\mu\nu}V^\mu W^\nu)
  = (\nabla_T g_{\mu\nu})\, V^\mu W^\nu
  + g_{\mu\nu}\!\left(\frac{DV^\mu}{d\lambda}\right)\!W^\nu
  + g_{\mu\nu}\, V^\mu\!\left(\frac{DW^\nu}{d\lambda}\right).
\]
El primer término se anula por compatibilidad métrica ($\nabla g = 0$); los dos últimos se anulan porque $V^\mu$ y $W^\mu$ se transportan paralelamente.
\end{proof}

\subsection{Holonomía y primer indicio de curvatura}

Un fenómeno sorprendente ocurre en espacios curvos: si transportamos paralelamente un vector a lo largo de un \emph{lazo cerrado} (una curva que regresa al punto de partida), el vector final puede diferir del vector inicial. Esta rotación (o ``giro'') al completar el lazo se llama \textbf{holonomía} del lazo.

\begin{ejemplo}{Transporte paralelo en la esfera $S^2$}{}
Consideremos la esfera unitaria $S^2$ y el siguiente lazo:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em, label=(\arabic*)]
  \item Comenzamos en el ecuador, en el punto $(0°N, 0°E)$, con un vector apuntando hacia el norte.
  \item Nos desplazamos hacia el este a lo largo del ecuador hasta el punto $(0°N, 90°E)$ transportando el vector paralelamente (el vector sigue apuntando hacia el norte en todo momento).
  \item Subimos al polo norte a lo largo del meridiano $90°E$, transportando el vector paralelamente.
  \item Bajamos de regreso al punto de partida $(0°N, 0°E)$ a lo largo del meridiano $0°E$, transportando el vector paralelamente.
\end{enumerate}
Al regresar al punto de partida, el vector ha girado $90°$ respecto a su orientación inicial. El ángulo de rotación es exactamente igual al \emph{ángulo sólido} encerrado por el lazo, que en este caso es $\tfrac{1}{4} \times 4\pi = \pi/2$ estereorradianes. Este resultado no es una paradoja: es una consecuencia directa de la curvatura de la esfera.
\end{ejemplo}

\begin{observacion}{Holonomía como medida de curvatura}{}
El ángulo de rotación de un vector al ser transportado paralelamente alrededor de un lazo infinitesimal de área $\delta A$ es proporcional a la curvatura de la variedad en ese punto y a $\delta A$. Esta observación lleva directamente a la definición del tensor de curvatura de Riemann en la siguiente sección.
\end{observacion}

% ===========================================================
\section{Las geodésicas}
\label{sec:geodesicas}
% ===========================================================

\subsection{Definición y ecuación geodésica}

En el espacio euclídeo, la curva más corta entre dos puntos es una línea recta. En una variedad curva, la generalización de la línea recta es la \textbf{geodésica}: una curva cuyo vector tangente se transporta paralelamente a sí mismo a lo largo de ella.

\begin{definicion}{Geodésica}{geodesica}
Una curva $\gamma(\lambda)$ en $(\mathcal{M}, g)$ es una \textbf{geodésica} si su vector tangente $T^\mu = dx^\mu/d\lambda$ satisface la \textbf{ecuación de la geodésica}:
\begin{equation}
  \frac{DT^\mu}{d\lambda}
  = \frac{d^2 x^\mu}{d\lambda^2}
    + \Chris{\mu}{\nu}{\rho}\, \frac{dx^\nu}{d\lambda}\, \frac{dx^\rho}{d\lambda} = 0.
  \label{eq:geodesica}
\end{equation}
El parámetro $\lambda$ para el cual esta ecuación vale se llama \textbf{parámetro afín}.
\end{definicion}

La ecuación geodésica~\eqref{eq:geodesica} es un sistema de $n$ ecuaciones diferenciales de segundo orden. Dados un punto $p \in \mathcal{M}$ y un vector tangente $V \in T_p\mathcal{M}$, existe una única geodésica que pasa por $p$ con vector tangente $V$.

\subsection{Geodésicas en geometría riemanniana: la curva de longitud extremal}

\begin{teorema}{Geodésicas como extremales}{geodesica_variacional}
Las geodésicas de la conexión de Levi-Civita son precisamente las curvas que extremizan la longitud
\[
  L[\gamma] = \int_a^b \sqrt{g_{\mu\nu}\, \dot{x}^\mu\, \dot{x}^\nu}\; d\lambda
\]
entre extremos fijos (en una métrica riemanniana, se minimiza la longitud; en una métrica lorentziana, se maximiza el tiempo propio para curvas de tipo temporal).
\end{teorema}

En relatividad general, la física de la caída libre queda encerrada en la ecuación geodésica~\eqref{eq:geodesica}: una partícula libre (sin fuerzas no gravitacionales) sigue una geodésica del espacio-tiempo. La gravedad no es una fuerza, sino la curvatura del espacio-tiempo.

\subsection{Geodésicas en la métrica de Minkowski}

Para el espacio-tiempo plano con $\metric = \eta_{\mu\nu}$ y coordenadas cartesianas, todos los símbolos de Christoffel son cero. La ecuación geodésica se reduce a
\[
  \frac{d^2 x^\mu}{d\lambda^2} = 0 \quad \Longrightarrow \quad x^\mu(\lambda) = A^\mu \lambda + B^\mu,
\]
es decir, líneas rectas en el espacio-tiempo: el movimiento rectilíneo uniforme de la primera ley de Newton. En este sentido, la primera ley de Newton es una consecuencia de la estructura geodésica del espacio-tiempo plano.

\begin{ejemplo}{Ecuación de la geodésica en coordenadas polares}{geod_polar}
Para el plano euclídeo en coordenadas polares $(r,\theta)$, con $\Chris{r}{\theta}{\theta} = -r$ y $\Chris{\theta}{r}{\theta} = \Chris{\theta}{\theta}{r} = 1/r$ (del Ejemplo~2.1), la ecuación geodésica da:
\begin{align}
  \ddot{r} - r\dot{\theta}^2 &= 0, \label{eq:geod_r}\\
  \ddot{\theta} + \frac{2}{r}\dot{r}\dot{\theta} &= 0. \label{eq:geod_theta}
\end{align}
Estas son simplemente las ecuaciones del movimiento rectilíneo en polares. La solución general son líneas rectas del plano euclídeo expresadas en coordenadas polares. El carácter no trivial de las ecuaciones se debe a las coordenadas curvilíneas, no a la curvatura de la variedad.
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{El tensor de curvatura de Riemann}
\label{sec:riemann}
% ===========================================================

\subsection{Definición mediante el conmutador de derivadas covariantes}

La curvatura de una variedad se manifiesta en el hecho de que las derivadas covariantes no conmutan en general. Recordemos que en el espacio plano (con coordenadas cartesianas), $\partial_\mu \partial_\nu f = \partial_\nu \partial_\mu f$ para cualquier función escalar. En una variedad curva, el conmutador de derivadas covariantes actuando sobre un vector es no nulo:

\begin{definicion}{Tensor de curvatura de Riemann}{riemann}
El \textbf{tensor de curvatura de Riemann} $R^\rho{}_{\sigma\mu\nu}$ es el tensor $(1,3)$ definido por
\begin{equation}
  [\nabla_\mu, \nabla_\nu]\, V^\rho \equiv (\nabla_\mu\nabla_\nu - \nabla_\nu\nabla_\mu)\, V^\rho
  = \Riemann\, V^\sigma,
  \label{eq:def_riemann}
\end{equation}
para todo campo vectorial $V^\rho$. En términos de los símbolos de Christoffel:
\begin{equation}
  \boxed{R^\rho{}_{\sigma\mu\nu}
  = \partial_\mu \Chris{\rho}{\nu}{\sigma}
  - \partial_\nu \Chris{\rho}{\mu}{\sigma}
  + \Chris{\rho}{\mu}{\lambda}\Chris{\lambda}{\nu}{\sigma}
  - \Chris{\rho}{\nu}{\lambda}\Chris{\lambda}{\mu}{\sigma}.}
  \label{eq:riemann_christoffel}
\end{equation}
\end{definicion}

\begin{proof}[Derivación de \eqref{eq:riemann_christoffel}]
Calculamos $\nabla_\mu\nabla_\nu V^\rho$ explícitamente:
\begin{align*}
  \nabla_\nu V^\rho &= \partial_\nu V^\rho + \Chris{\rho}{\nu}{\sigma}V^\sigma,\\
  \nabla_\mu(\nabla_\nu V^\rho) &= \partial_\mu(\nabla_\nu V^\rho) + \Chris{\rho}{\mu}{\lambda}(\nabla_\nu V)^\lambda - \Chris{\lambda}{\mu}{\nu}(\nabla_\lambda V^\rho).
\end{align*}
Expandiendo el primer término y antisimetrizando en $\mu\nu$, los términos con segundas derivadas de $V^\rho$ se cancelan (pues $\partial_\mu\partial_\nu V^\rho = \partial_\nu\partial_\mu V^\rho$), y quedan solo los términos con primeras derivadas de los $\Gamma$ y productos de $\Gamma$'s, reproduciendo \eqref{eq:riemann_christoffel}.
\end{proof}

\subsection{Significado geométrico: el déficit de holonomía}

El tensor de Riemann cuantifica exactamente la rotación sufrida por un vector al ser transportado paralelamente alrededor de un lazo infinitesimal. Para un paralelogramo infinitesimal generado por los vectores $\delta a^\mu$ y $\delta b^\nu$, la variación del vector $V^\rho$ al completar el lazo es:
\begin{equation}
  \delta V^\rho = -R^\rho{}_{\sigma\mu\nu}\, V^\sigma\, \delta a^\mu\, \delta b^\nu.
  \label{eq:holonomia_riemann}
\end{equation}
Esta es la interpretación más directa del tensor de Riemann: su no nulidad es equivalente a la no trivialidad del transporte paralelo a lo largo de lazos cerrados.

\subsection{Simetrías del tensor de Riemann}

El tensor de Riemann bajado: $R_{\rho\sigma\mu\nu} = g_{\rho\lambda}\, R^\lambda{}_{\sigma\mu\nu}$, posee las siguientes simetrías:

\begin{proposicion}{Simetrías del tensor de Riemann}{simetrias_riemann}
\begin{align}
  R_{\rho\sigma\mu\nu} &= -R_{\sigma\rho\mu\nu}, \label{eq:rie_sym1}\\
  R_{\rho\sigma\mu\nu} &= -R_{\rho\sigma\nu\mu}, \label{eq:rie_sym2}\\
  R_{\rho\sigma\mu\nu} &= R_{\mu\nu\rho\sigma}, \label{eq:rie_sym3}\\
  R_{\rho[\sigma\mu\nu]} &= 0 \quad\text{(identidad de Bianchi algebraica).} \label{eq:rie_sym4}
\end{align}
\end{proposicion}

Estas cuatro simetrías reducen drásticamente el número de componentes independientes. En $n$ dimensiones, el tensor de Riemann tiene $\tfrac{n^2(n^2-1)}{12}$ componentes independientes. En particular:
\begin{itemize}
  \item $n=2$ (superficies): $1$ componente independiente.
  \item $n=3$ (espacio tridimensional): $6$ componentes independientes.
  \item $n=4$ (espacio-tiempo): $20$ componentes independientes.
\end{itemize}

\begin{ejemplo}{El tensor de Riemann de la esfera $S^2$}{}
Para la esfera unitaria $S^2$ con métrica $ds^2 = d\theta^2 + \sin^2\theta\, d\phi^2$, los símbolos de Christoffel no nulos son $\Chris{\phi}{\theta}{\phi} = \Chris{\phi}{\phi}{\theta} = \cot\theta$ y $\Chris{\theta}{\phi}{\phi} = -\sin\theta\cos\theta$. El único componente independiente del tensor de Riemann es
\[
  R^\theta{}_{\phi\theta\phi} = \sin^2\theta.
\]
De donde $R_{\theta\phi\theta\phi} = g_{\theta\theta} R^\theta{}_{\phi\theta\phi} = \sin^2\theta$. La curvatura escalar de $S^2$ (ver Sección~\ref{sec:ricci}) resulta ser $R = 2$, lo que corresponde a curvatura gaussiana $K = 1/r^2$ para una esfera de radio $r$ (aquí $r=1$).
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{El tensor de Ricci y el escalar de curvatura}
\label{sec:ricci}
% ===========================================================

El tensor de Riemann en $n=4$ tiene 20 componentes independientes: demasiadas para las ecuaciones de campo (que son 10 ecuaciones para la métrica). Se necesitan contracciones del tensor de Riemann que reduzcan su rango.

\subsection{El tensor de Ricci}

\begin{definicion}{Tensor de Ricci}{ricci}
El \textbf{tensor de Ricci} $R_{\mu\nu}$ se obtiene contrayendo el primer y tercer índice del tensor de Riemann:
\begin{equation}
  \Ricci \equiv R^\rho{}_{\mu\rho\nu}
  = \partial_\rho\Chris{\rho}{\nu}{\mu} - \partial_\nu\Chris{\rho}{\rho}{\mu}
    + \Chris{\rho}{\rho}{\lambda}\Chris{\lambda}{\nu}{\mu}
    - \Chris{\rho}{\nu}{\lambda}\Chris{\lambda}{\rho}{\mu}.
  \label{eq:ricci_def}
\end{equation}
\end{definicion}

El tensor de Ricci es \textbf{simétrico}: $R_{\mu\nu} = R_{\nu\mu}$, como se desprende de las simetrías de $R_{\rho\sigma\mu\nu}$. En cuatro dimensiones tiene $10$ componentes independientes.

\subsection{El escalar de curvatura de Ricci}

\begin{definicion}{Escalar de Ricci}{ricci_scalar}
El \textbf{escalar de curvatura de Ricci} (o \textbf{escalar de Ricci}) $R$ es la traza del tensor de Ricci:
\begin{equation}
  \RicciS \equiv g^{\mu\nu}\Ricci = R^\mu{}_\mu.
  \label{eq:ricci_scalar}
\end{equation}
\end{definicion}

El escalar de Ricci es un campo escalar (un número en cada punto de la variedad, independiente de coordenadas) que resume en una sola cantidad la curvatura promedio del espacio-tiempo.

\begin{observacion}{Curvatura seccional, de Ricci y escalar}{}
Existen distintos niveles de ``información'' sobre la curvatura:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Tensor de Riemann} ($20$ comp.): contiene \emph{toda} la información de curvatura local.
  \item \textbf{Tensor de Weyl} ($10$ comp.): la parte ``libre de traza'' del tensor de Riemann; describe la curvatura que no está determinada por las fuentes locales de materia-energía.
  \item \textbf{Tensor de Ricci} ($10$ comp.): determinado directamente por el tensor de energía-momento a través de las ecuaciones de Einstein.
  \item \textbf{Escalar de Ricci} ($1$ comp.): la traza del tensor de Ricci; aparece en la acción de Einstein-Hilbert.
\end{itemize}
\end{observacion}

% ===========================================================
\section{Las identidades de Bianchi}
\label{sec:bianchi}
% ===========================================================

\subsection{La identidad de Bianchi diferencial}

Una de las propiedades más importantes del tensor de Riemann es la siguiente identidad:

\begin{teorema}{Identidad de Bianchi diferencial}{bianchi_diff}
El tensor de Riemann satisface la \textbf{identidad de Bianchi diferencial}:
\begin{equation}
  \nabla_{[\lambda} R_{\rho\sigma]\mu\nu} = 0,
  \quad\text{es decir,}\quad
  \nabla_\lambda R_{\rho\sigma\mu\nu}
  + \nabla_\rho R_{\sigma\lambda\mu\nu}
  + \nabla_\sigma R_{\lambda\rho\mu\nu} = 0.
  \label{eq:bianchi_diff}
\end{equation}
\end{teorema}

\begin{proof}
Se verifica calculando $[\nabla_\lambda, [\nabla_\mu, \nabla_\nu]]V^\rho + \text{permutaciones cíclicas} = 0$ (identidad de Jacobi para el conmutador de derivadas covariantes), y usando la definición~\eqref{eq:def_riemann}.
\end{proof}

\subsection{La identidad contraída de Bianchi y el tensor de Einstein}

La identidad de Bianchi diferencial tiene una consecuencia de enorme importancia en relatividad general. Contrayendo~\eqref{eq:bianchi_diff} con $g^{\rho\mu}$ se obtiene:
\[
  \nabla_\lambda R^\rho{}_\sigma{}^\lambda{}_\nu + \nabla^\rho R_{\sigma\nu} - \nabla_\nu R_\sigma{}^\rho = 0.
\]
Contrayendo nuevamente con $g^{\sigma\nu}$:
\[
  \nabla^\nu R_{\lambda\nu} - \tfrac{1}{2}\nabla_\lambda R = 0,
\]
que puede reescribirse como:

\begin{corolario}{Identidad de Bianchi contraída}{bianchi_contracta}
El tensor de Einstein $G_{\mu\nu} \equiv R_{\mu\nu} - \tfrac{1}{2}g_{\mu\nu}R$ satisface
\begin{equation}
  \nabla^\nu \Einstein \equiv \nabla^\nu\!\left(R_{\mu\nu} - \tfrac{1}{2}g_{\mu\nu}R\right) = 0.
  \label{eq:bianchi_contracta}
\end{equation}
\end{corolario}

\begin{importante}
La identidad~\eqref{eq:bianchi_contracta} garantiza que las ecuaciones de campo de Einstein $G_{\mu\nu} = 8\pi G\, T_{\mu\nu}$ implican \emph{automáticamente} la conservación del tensor de energía-momento: $\nabla^\nu T_{\mu\nu} = 0$. No es necesario imponerla como condición adicional: la geometría se encarga de ello. Este es uno de los resultados más elegantes de la teoría.
\end{importante}

% ===========================================================
\section{La relación geométrica entre curvatura y gravitación}
% ===========================================================

\subsection{Desviación geodésica}

El tensor de Riemann no sólo mide la holonomía de lazos, sino también la tendencia de las geodésicas a converger o divergir entre sí en presencia de curvatura. Sea una familia uniparamétrica de geodésicas $x^\mu(\lambda, s)$, con $\lambda$ el parámetro afín y $s$ el parámetro de la familia. El \textbf{vector de desviación geodésica} $\xi^\mu = \partial x^\mu/\partial s$ satisface la ecuación:

\begin{equation}
  \frac{D^2\xi^\mu}{d\lambda^2} = R^\mu{}_{\nu\rho\sigma}\, T^\nu\, T^\rho\, \xi^\sigma,
  \label{eq:desviacion}
\end{equation}

donde $T^\nu = dx^\nu/d\lambda$ es el vector tangente a las geodésicas. Esta ecuación, la \textbf{ecuación de desviación geodésica} (o ecuación de Jacobi), es la manifestación directa de la curvatura en la dinámica de partículas libres.

\subsection{La marea gravitacional newtoniana como curvatura}

En relatividad general, la ecuación~\eqref{eq:desviacion} es el análogo relativista de las \emph{fuerzas de marea} newtonianas. En el límite no relativista, el lado derecho de~\eqref{eq:desviacion} reproduce la ecuación de la marea newtoniana:
\[
  \frac{d^2\xi^i}{dt^2} = -\frac{\partial^2 \Phi}{\partial x^i \partial x^j}\,\xi^j,
\]
donde $\Phi$ es el potencial gravitacional. La curvatura del espacio-tiempo codifica los gradientes del campo gravitacional que producen las fuerzas de marea.

\begin{ejemplo}{Curvatura y convergencia de geodésicas temporales}{}
Cerca de un cuerpo masivo esférico (campo de Schwarzschild), las componentes relevantes del tensor de Riemann para la desviación geodésica de partículas en caída radial son del orden $\sim GM/r^3$. Dos partículas en caída libre separadas horizontalmente por $\delta r$ sienten una aceleración relativa (marea):
\[
  \ddot{\xi}^r \approx -\frac{GM}{r^3}\,\xi^r
  \quad\text{(compresión horizontal)},
  \qquad
  \ddot{\xi}^\theta \approx +\frac{GM}{r^3}\,\xi^\theta
  \quad\text{(estiramiento vertical)}.
\]
Este es el efecto de ``espaguetización'' experimentado por un objeto que cae hacia un agujero negro: la curvatura lo estira en la dirección de caída y lo comprime en las direcciones transversales.
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{Curvatura en dimensiones bajas: clasificación}
% ===========================================================

Para ganar intuición, es útil examinar la curvatura en geometrías de menor dimensión que el espacio-tiempo cuatridimensional.

\begin{ejemplo}{Superficies en $\mathbb{R}^3$: la curvatura gaussiana}{}
Para una superficie bidimensional inmersa en $\mathbb{R}^3$, el tensor de Riemann tiene una sola componente independiente, que se expresa como la \textbf{curvatura gaussiana} $K = R/2$. Ejemplos:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Plano euclídeo:} $K = 0$. Las geodésicas son líneas rectas y nunca convergen ni divergen.
  \item \textbf{Esfera $S^2$ de radio $r$:} $K = 1/r^2 > 0$ (curvatura positiva). Dos geodésicas (meridianos) que parten del ecuador paralelas convergen hacia los polos.
  \item \textbf{Silla de montar (hiperboloide $H^2$):} $K < 0$ (curvatura negativa). Las geodésicas paralelas divergen. La geometría hiperbólica de Lobachevsky-Bolyai pertenece a esta categoría.
\end{itemize}
El \textbf{teorema egregio de Gauss} afirma que $K$ es una propiedad \emph{intrínseca} de la superficie: puede calcularse solo a partir de la métrica, sin necesidad de la inmersión en $\mathbb{R}^3$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}{Espacio de Minkowski tridimensional y curvatura nula}{}
El espacio-tiempo plano de Minkowski tiene $R^\rho{}_{\sigma\mu\nu} = 0$ identicamente, ya que todos los símbolos de Christoffel son cero en coordenadas cartesianas. Cualquier cambio de coordenadas curvilíneas puede hacer aparecer símbolos de Christoffel no nulos, pero el tensor de Riemann seguirá siendo cero: \emph{la curvatura es intrínseca, no depende de las coordenadas}.
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{Ejemplos resueltos adicionales}
% ===========================================================

\begin{ejemplo}{Cálculo directo del tensor de Riemann en la esfera $S^2$}{riemann_s2}
Sea la esfera unitaria $S^2$ con carta $(θ, φ) \in (0,\pi) \times (0,2\pi)$ y métrica
\[
  g_{\theta\theta} = 1,\quad g_{\phi\phi} = \sin^2\theta,\quad g_{\theta\phi} = 0.
\]
\textbf{Paso 1.} Calcule los símbolos de Christoffel no nulos usando~\eqref{eq:christoffel}:
\[
  \Chris{\phi}{\theta}{\phi} = \Chris{\phi}{\phi}{\theta} = \cot\theta,
  \qquad
  \Chris{\theta}{\phi}{\phi} = -\sin\theta\cos\theta.
\]
\textbf{Paso 2.} Calcule $R^\theta{}_{\phi\theta\phi}$ usando~\eqref{eq:riemann_christoffel}:
\begin{align*}
  R^\theta{}_{\phi\theta\phi}
  &= \partial_\theta\Chris{\theta}{\phi}{\phi} - \partial_\phi\Chris{\theta}{\theta}{\phi}
     + \Chris{\theta}{\theta}{\lambda}\Chris{\lambda}{\phi}{\phi}
     - \Chris{\theta}{\phi}{\lambda}\Chris{\lambda}{\theta}{\phi}\\
  &= \partial_\theta(-\sin\theta\cos\theta) - 0
     + 0 \cdot(-\sin\theta\cos\theta)
     - \Chris{\theta}{\phi}{\phi}\Chris{\phi}{\theta}{\phi}\\
  &= (\sin^2\theta - \cos^2\theta) - (-\sin\theta\cos\theta)(\cot\theta)\\
  &= \sin^2\theta - \cos^2\theta + \cos^2\theta
  = \sin^2\theta.
\end{align*}
\textbf{Paso 3.} El componente bajado: $R_{\theta\phi\theta\phi} = g_{\theta\theta}R^\theta{}_{\phi\theta\phi} = \sin^2\theta$.

\textbf{Paso 4.} El escalar de Ricci:
\[
  R = g^{\theta\theta}g^{\phi\phi} R_{\theta\phi\theta\phi} \cdot 2
  = 1 \cdot \frac{1}{\sin^2\theta} \cdot \sin^2\theta \cdot 2 = 2.
\]
La curvatura gaussiana de $S^2$ es $K = R/2 = 1$, consistente con el radio $r = 1$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}{Identidad de Bianchi verificada en la esfera}{bianchi_s2}
Para la esfera $S^2$, comprobemos la identidad diferencial de Bianchi~\eqref{eq:bianchi_diff} con $(\lambda,\rho,\sigma,\mu,\nu) = (\theta,\phi,\theta,\phi,\theta)$:
\[
  \nabla_\theta R_{\phi\theta\phi\theta}
  + \nabla_\phi R_{\theta\phi\phi\theta}
  + \nabla_\theta R_{\phi\theta\phi\theta} = 0.
\]
Como $R_{\phi\theta\phi\theta} = -R_{\theta\phi\phi\theta} = R_{\theta\phi\theta\phi} = \sin^2\theta$, la condición depende de si las derivadas covariantes dan cero. Dado que $\nabla_\theta(\sin^2\theta)$ involucra términos de corrección de Christoffel que se cancelan apropiadamente, la identidad se satisface, como debe ser para cualquier tensor de Riemann derivado de una conexión de Levi-Civita.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}{La ecuación de la geodésica en la esfera: los meridianos}{geod_esfera}
Para la esfera $S^2$, la ecuación de la geodésica~\eqref{eq:geodesica} con los símbolos de Christoffel del Ejemplo~\ref{ej:riemann_s2} da:
\begin{align}
  \ddot{\theta} - \sin\theta\cos\theta\, \dot{\phi}^2 &= 0, \label{eq:geod_s2_theta}\\
  \ddot{\phi} + 2\cot\theta\, \dot{\theta}\dot{\phi} &= 0. \label{eq:geod_s2_phi}
\end{align}
Una solución particular es $\phi = \text{const}$ y $\theta(\lambda) = \lambda$ (recorremos un meridiano a velocidad constante). Verificación: $\dot{\phi} = 0$, por lo que \eqref{eq:geod_s2_theta} da $\ddot{\theta} = 0$~$\checkmark$, y \eqref{eq:geod_s2_phi} da $0 = 0$~$\checkmark$. Otra familia de geodésicas son los círculos máximos obtenidos por rotaciones de la esfera, todos equivalentes a los meridianos bajo isometrías.
\end{ejemplo}

% ===========================================================
\section{Problemas propuestos}
% ===========================================================

\begin{enumerate}[leftmargin=2em, label=\textbf{P\thechapter.\arabic*.}]

  \item \textbf{Símbolos de Christoffel en coordenadas esféricas de $\mathbb{R}^3$.}
  La métrica del espacio euclídeo tridimensional en coordenadas esféricas $(r,\theta,\phi)$ es $ds^2 = dr^2 + r^2 d\theta^2 + r^2\sin^2\theta\, d\phi^2$.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule todos los símbolos de Christoffel no nulos usando la fórmula~\eqref{eq:christoffel}.
    \item Verifique que la ecuación de la geodésica para $\theta = \pi/2$ (plano ecuatorial) y $r = \text{const}$ reproduce el movimiento circular uniforme.
    \item Calcule el tensor de Riemann para esta métrica y verifique que es idénticamente cero (el espacio es plano).
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Transporte paralelo en la esfera.}
  Considere la esfera unitaria $S^2$ y el lazo formado por: (1) un cuarto del ecuador desde $(0,0)$ hasta $(0,\pi/2)$; (2) el meridiano $\phi=\pi/2$ desde el ecuador hasta el polo norte; (3) el meridiano $\phi=0$ desde el polo norte hasta el punto de partida.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Transporte paralelamente el vector $V = \hat{e}_\theta$ a lo largo de cada segmento usando la ecuación~\eqref{eq:transporte_paralelo}.
    \item Calcule el ángulo total de rotación del vector al completar el lazo.
    \item Verifique que este ángulo es igual al ángulo sólido encerrado por el lazo (en este caso $\pi/2$).
  \end{enumerate}

  \item \textbf{El tensor de Riemann en 2D y la curvatura gaussiana.}
  Para una variedad bidimensional, el tensor de Riemann tiene una sola componente independiente: $R_{1212}$. La curvatura gaussiana es $K = R_{1212}/\det(g_{ij})$.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule $R_{1212}$ para la métrica del toro $T^2$: $ds^2 = (R + r\cos\theta)^2 d\phi^2 + r^2 d\theta^2$, con $R$ y $r$ constantes.
    \item Determine la curvatura gaussiana $K(\theta)$ y verifique que cambia de signo: el toro tiene regiones de curvatura positiva ($|\theta| < \pi/2$) y negativa ($|\theta| > \pi/2$).
    \item Calcule $\int_0^{2\pi}\int_0^{2\pi} K\sqrt{g}\, d\theta\, d\phi$ (donde $\sqrt{g} = r(R+r\cos\theta)$) y verifique que el resultado es cero, en acuerdo con el teorema de Gauss-Bonnet para el toro ($\chi(T^2) = 0$).
  \end{enumerate}

  \item \textbf{La ecuación de desviación geodésica en la esfera.}
  Considere la familia de meridianos $\phi = s$ (parámetro $s$) en la esfera unitaria, parametrizados por $\theta$ como parámetro afín.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule el vector de desviación geodésica $\xi^\phi = \partial x^\phi/\partial s = 1$.
    \item Verifique que la ecuación de desviación~\eqref{eq:desviacion} da $D^2\xi^\phi/d\theta^2 = -\xi^\phi$, cuya solución es $\xi^\phi = A\cos\theta + B\sin\theta$.
    \item Interprete físicamente: los meridianos parten del ecuador ($\theta = \pi/2$) con separación $\xi^\phi = \text{const}$ y convergen hacia los polos ($\theta \to 0$ y $\theta \to \pi$), en perfecta concordancia con la geometría de la esfera.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{La identidad de Bianchi contraída y la conservación.}
  Sea $G_{\mu\nu} = R_{\mu\nu} - \tfrac{1}{2}g_{\mu\nu}R$ el tensor de Einstein.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Demuestre, a partir de la identidad de Bianchi~\eqref{eq:bianchi_diff} y contracciones con $g^{\mu\nu}$, que $\nabla^\mu G_{\mu\nu} = 0$.
    \item ¿Cuántos vínculos independientes representa esta identidad en cuatro dimensiones?
    \item Explique por qué esta identidad es crucial para la consistencia de las ecuaciones de Einstein con la conservación del tensor de energía-momento.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Curvatura de la métrica de Friedmann-Lemaître-Robertson-Walker.}
  La métrica FLRW (espacio-tiempo de la cosmología estándar, Capítulo~10) es
  $ds^2 = -dt^2 + a(t)^2\!\left(\dfrac{dr^2}{1-kr^2} + r^2 d\Omega^2\right)$,
  con $k \in \{-1, 0, +1\}$ y $a(t)$ el factor de escala.
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule $\Chris{r}{t}{r}$, $\Chris{t}{r}{r}$, y $\Chris{\theta}{r}{\theta}$ para $k = 0$.
    \item Calcule las componentes no nulas del tensor de Ricci $R_{\mu\nu}$ en función de $a$, $\dot{a}$ y $\ddot{a}$.
    \item Verifique que el escalar de Ricci es $R = 6\left(\ddot{a}/a + \dot{a}^2/a^2\right)$ para $k=0$.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Símbolos de Christoffel y geodésicas en la métrica de Schwarzschild.}
  Usando la métrica del Ejemplo~\ref{ej:chris_schwarz} con $c = G = 1$:
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Calcule los símbolos de Christoffel $\Chris{r}{r}{r}$, $\Chris{\theta}{r}{\theta}$ y $\Chris{t}{r}{t}$.
    \item Escriba la ecuación geodésica para $r(\tau)$ (coordenada radial como función del tiempo propio), con $\theta = \pi/2$ y $\dot{\phi} = L/r^2$ (momento angular conservado).
    \item En el límite $r \gg 2M$ y velocidades pequeñas, muestre que la ecuación se reduce a $\ddot{r} \approx -M/r^2$: la caída libre newtoniana.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{(Avanzado) La derivada covariante de Lie vs. la derivada covariante de la conexión.}
  La \textbf{derivada de Lie} de un vector $W$ a lo largo de $V$ se define por $\mathcal{L}_V W^\mu = V^\nu\partial_\nu W^\mu - W^\nu\partial_\nu V^\mu$. Demuestre que:
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item La derivada de Lie no requiere una conexión y es intrínsecamente definida en cualquier variedad diferenciable.
    \item En una variedad con conexión de Levi-Civita, $\mathcal{L}_V W^\mu = \nabla_V W^\mu - \nabla_W V^\mu$ (usando la ausencia de torsión).
    \item El tensor de torsión $T^\rho{}_{\mu\nu} = \Chris{\rho}{\mu}{\nu} - \Chris{\rho}{\nu}{\mu}$ mide precisamente la diferencia entre la derivada de Lie y el conmutador de derivadas covariantes.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
